# TOR
> 2019.05.05 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Doc](doc.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Terms of reference (TOR)** — EN term. **Техническое задание (ТЗ)** — RU analogue.</small>

**Terms of reference (TOR)** define the purpose and structures of a project, committee, meeting, negotiation, or any similar collection of people who have agreed to work together to accomplish a shared goal. Although the terms of reference of a project are often referred to as the project charter, there are significant differences between the two. This article will describe the importance of a TOR containing detailed definitions however, a project charter is defined as containing high‑level requirements, assumptions, constraints and descriptions as well as a budget summary without detail and a milestone‑only schedule.

**Техническое задание** *(ТЗ, также тактико‑техническое задание, ТТЗ)* — исходный технический документ на выполнение СЧ ОКР и устанавливающий комплекс тактико‑технических требований к [изделию](unit.md) и требования к объёму, срокам, содержанию и форме представления результатов работы. ТЗ является обязательным документом для исполнителя СЧ, на которую оно выдано.



## Description

Terms of reference show how the object in question will be defined, developed, and verified. They should also provide a documented basis for making future decisions and for confirming or developing a common understanding of the scope among stakeholders. In order to meet these criteria, success factors/risks and constraints are fundamental. They are very important for project proposals.

Creating detailed terms of reference is critical, as they define the:

1. vision, objectives, scope and deliverables (i.e. what has to be achieved)
1. stakeholders, roles and responsibilities (i.e. who will take part in it)
1. resource, financial and quality plans (i.e. how it will be achieved)
1. work breakdown structure and schedule (i.e. when it will be achieved)

TORs should include:

1. success factors, risks and constraints.

**Project life‑cycle**

The terms of reference are created during the earlier stages of project management by the founders of the project in question, immediately after the approval of a project business case. They are documented by the project manager and presented to the project sponsor or sponsors for approval. Once the terms have been approved, the members of the project team have a clear definition of the scope of the project. They will then be ready to progress with implementing the remaining project deliverables.

This phrase "terms of reference" often refers to the task(s) assigned to a consultant or advisor. Such a consultant or advisor may be engaged via a contract with general terms of engagement that also incorporate the terms of reference that specifically describe the consultant’s task.



### Definition and Purpose of TOR

TOR are a strategy‑level document that defines the tasks and duties required of a project contractor, and highlights project background and objectives at high level. The document also states the planned activities, expected inputs and outputs, project budget, working schedules, and job descriptions. It is used to judge about the performance of contractors, consultants, experts, and other project stakeholders.

The purpose of TOR is to specify the amount and type of work to be accomplished by the project. It is a governance document that establishes and determines the relationships between all project stakeholders. Terms of Reference are developed once a project has been identified, defined and planned.

TOR of a project provides a clear description of the following critical information:

1. The rationale behind undertaking the project
1. The proposed methodology of project management along with work plans and activity schedules
1. The expected resource requirements, primarily regarding personnel
1. Reporting rules and requirements



### Content of TOR

The development of Project TOR is required for making the decision on whether or not to allocate necessary funds to a proposed project. It is the result of the project proposal process, and TOR serves as the primary report of this process. TOR is usually required for:

1. Pre‑feasibility and feasibility analyses
1. Appraisal activity
1. Implementation contracts designing and monitoring
1. Evaluation studies
1. Reporting and audit
1. Other advisory work required at any project stage

Considering the listed items, the content of Project Terms of Reference should include business‑critical information necessary for starting, implementing and monitoring project activities. Meanwhile, the exact content of TOR varies from project to project and significantly depends upon the scope of a proposed project.

A generic content format of Project Terms of Reference is suggested below:

1. Project Background
1. Project Objectives
1. Issues to be explored and analyzed against certain criteria
1. Implementation Methodology to be applied
1. Expertise required
1. Reporting requirements
1. Work plan, including activity schedules

Please note these are the common sections of a TOR template. They can be changed or omitted, depending on the scope of a particular project. The following below description of the TOR sections is general and provided as an overview for guidance purposes. It means a particular project will require a deeper analysis of the content to be included in a TOR template. When you plan for your project, you must 1st analyze and define the work that needs to be contracted out, and then proceed with the development of Project Terms of Reference.



## (RU) Описание

В целом ТЗ на ОКР (СЧ ОКР) по [ГОСТ 15.102](гост_15_102.md) состоит из следующих разделов:

1. наименование, шифр ОКР, основание, исполнитель и сроки выполнения ОКР;
1. цель выполнения ОКР, наименование и индекс изделия;
1. тактико‑технические требования к изделию;
   1. состав изделия;
   1. требования назначения;<br> *Негостированное примечание.* Последовательность описания должна быть следующей: ➀ потребность (1 предложение), ➁ достигаемые цели (неизмеримые), ➂ решаемые задачи (измеримые, не менее одной для каждой цели), ➃ инструменты, которыми решаются задачи, ➄ взаимосвязи и [интерфейсы](interface.md) между элементами изделия и внешними СЧ, ➅ требования, обеспечивающие выполнение пунктов 1 - 5.
   1. требования радиоэлектронной защиты;
   1. требования живучести и стойкости к внешним воздействиям;
   1. требования надёжности;
   1. требования эргономики, обитаемости и технической эстетики;
   1. требования к эксплуатации, хранению, удобству технического обслуживания и ремонта;
   1. требования транспортабельности;
   1. требования безопасности;
   1. требования обеспечения режима секретности;
   1. требования защиты от ИТР;
   1. требования стандартизации и унификации;
   1. требования технологичности;
   1. конструктивные требования;
   1. непредъявляемые требования;
1. технико‑экономические требования;
1. требования каталогизации;
1. требования к видам обеспечения;
   1. требования к нормативно‑техническому обеспечению;
   1. требования к метрологическому обеспечению;
   1. требования к диагностическому обеспечению;
   1. требования к математическому, программному и информационно‑логическому обеспечению;
1. требования к сырью, материалам и КИМП;
1. требования к консервации, упаковке и маркировке;
1. требования к учебно‑тренировочным средствам;
1. специальные требования;
1. требования защиты государственной тайны при выполнении ОКР;
   1. требования обеспечения режима секретности;
   1. требования противодействия ИТР;
1. требования к порядку разработки конструкторской документации на военное время;
1. этапы выполнения ОКР;
1. порядок выполнения и приёмки этапов ОКР;
1. приложения.

**По этапам:**

1. На этапе [аванпроекта](rnd_ap.md) выдаётся ТЗ на аванпроект в соответствии с [ГОСТ 15.102](гост_15_102.md).
1. На этапе [ЭП](rnd_ep.md) ТЗ на аванпроект корректируется, дополняется и переименовывается в ТЗ на ОКР (или ТТЗ) в соответствии с [ГОСТ 15.201](гост_15_201.md); в дальнейшем к ТЗ на ОКР пишутся дополнения.

**Notes:**

1. при необходимости корректировки или дополнения к ТЗ Исполнитель должен разработать и представить Заказчику [исходные данные для дополнения к ТЗ](init_data.md);
1. для подтверждения выполнения ТЗ Исполнитель может представить Заказчику [Матрицу соответствия](matrix_compl.md);
1. при необходимости Исполнитель может разрабатывать ТЗ сам при участии Заказчика на основании представленной Заказчиком [спецификации](specification.md) или другого списка пожеланий;
1. все ТЗ должны быть согласованы с к.510 (см. распоряжение 415 от 2017 г, п.1.14);
1. не забывайте про возможную необходимость перевыпуска ТЗ (см. [ЧаВо 6](faq.md)) при большом количестве изменений.


|**[Этап](rnd.md)**|**Наим.<br> док‑та**|**Разраб.**|**Согласует**|**Утв.**|**Основание**|
|:--|:--|:--|:--|:--|:--|
|[НИР](rnd_0.md)|ТЗ на НИР (СЧ НИР)|Заказчик|<small>ПЗ при Заказчике, Исполнитель, его ПЗ</small>|Заказчик| |
|[АП](rnd_ap.md)|ТЗ на АП (СЧ АП)|Заказчик|<small>ПЗ при Заказчике, Исполнитель, его ПЗ</small>|Заказчик| |
|[ЭП](rnd_ep.md)|ТЗ на ОКР (СЧ ОКР)|Заказчик|<small>ПЗ при Заказчике, Исполнитель, его ПЗ</small>|Заказчик| |
|[ТП](rnd_tp.md)|ТЗ на ОКР (СЧ ОКР)|Заказчик|<small>ПЗ при Заказчике, Исполнитель, его ПЗ</small>|Заказчик| |
|[РКД](ркд.md)|ТЗ на ОКР (СЧ ОКР)|Заказчик|<small>ПЗ при Заказчике, Исполнитель, его ПЗ</small>|Заказчик| |
|[Макеты, НЭО](test.md)|ТЗ на ОКР (СЧ ОКР)|Заказчик|<small>ПЗ при Заказчике, Исполнитель, его ПЗ</small>|Заказчик| |
|[ЛИ](rnd_e.md)|ТЗ на ОКР (СЧ ОКР)|Заказчик|<small>ПЗ при Заказчике, Исполнитель, его ПЗ</small>|Заказчик| |



### Как писать ТЗ
До написания ТЗ должно быть:

1. [обоснована необходимость](решение_корр_тз.md) написания ТЗ и привлечения исполнителя по нему;
1. ТЗ включено в [Перечень СЧ, на которые должны быть выданы ТЗ](перечень_счтз.md), а возможно и в [Перечень ТЗ, согласуемых с Заказчиком](list_torc.md).

**На любое СЧ КК и и более низкие СЧ:**

1. Взять ТЗ более высокого уровня.
1. Выкинуть всё, что не касается соответствующей СЧ.
1. Расширить требования к СЧ.

Кстати, [ИД](init_data.md) на КК пишутся примерно так же: берётся ТЗ на ОКР, ничего не выкидывается, а все требования расширяются, но не так подробно, как в ТЗ на СЧ.

При составлении ТЗ заказчику следует руководствоваться следующими рекомендациями:

1. описание потребностей заказчика должно носить объективный характер;
1. формулировки задания должны быть понятными, лаконичными, непротиворечивыми, типовыми (унифицированными), соответствовать сложившейся практике и обычаям делового оборота, не должны противоречить законодательству;
1. задание не должно предусматривать для поставщика (подрядчика, исполнителя; далее — поставщик) больше рисков и обременений, чем для заказчика, поскольку это грозит завышением цены участниками или вообще их отказом от подачи заявок.

Кто составляет: работник контрактной службы (контрактный управляющий) совместно с юристом, специалистом заинтересованного структурного подразделения. Кто подписывает: руководитель заказчика или иное лицо, уполномоченное на принятие решений о проведении закупки. Дата подписания: рекомендуется подписать техническое задание не позднее чем за 10 календарных дней до предполагаемой даты утверждения извещения и (или) документации о закупке.

Логически ТЗ должно содержать в себе следующие последовательные разделы с информацией:

1. Описание сторон и принципиальных дат.
1. Описание задач (того, что можно разбить на требования), их разбивку на требования.



### Оценка качества док‑та
[Качество](qm.md) входящего документа в отделе 512 оценивается следующим образом. Оценивается коэффициент **кол‑во замечаний / кол‑во страниц**. Документ классифицируется по достижению любым из коэффициентов минимального значения из таблицы. См. тамке [Excel-калькулятор для расчёта ❐](f/doc/doc_quality_512.xlsx). Замечания делятся на:

1. **критичные:**
   1. сроки,
   1. состав,
   1. изменённые технические характеристики,
   1. несоответствие:
      1. головному ТЗ
      1. ИД
      1. НД
      1. предыдущим версиям ТЗ
      1. предыдущим этапам НИОКР,
   1. ТЗ не согласовано разработчиком,
   1. электропотребление,
   1. этапы,
   1. и пр.
1. **некритичные:**
   1. некорректные названия мест, организаций, СЧ и пр.,
   1. орфография/пунктуация,
   1. отсутствие места для подписи требуемого лица,
   1. и пр.

|**Замечания**|**Повсеместное<br> качество**|**Низкое<br> качество**|**Крайне<br> низкое<br> качество**|
|:--|:--|:--|:--|
|**Критичные**|≤ 0.05|0.05 ‑ 0.3|≥ 0.3|
|**Некритичные**|≤ 0.1|0.1 ‑ 1|≥ 1|



### Проверка/Корректировка ТЗ
**Как проверять ТЗ.** Общие рекомендации.

1. До начала вдумчивого рассмотрения ТЗ:
   1. должны быть подписи разработчиков;
   1. обоснование разработки/корректировки должно быть приложено и подписано на том же уровне, что и ТЗ;
   1. оглавление должно быть полным;
1. Проверять ТЗ и его дополнения надо на соответствие:
   1. головному ТЗ;
   1. ИД на разработку;
   1. ранее выпущенному варианту данного ТЗ;
   1. ТЗ, к которому пишется дополнение;
   1. [типичным ошибкам](faq.md);
   1. утверждённым материалам предыдущего этапа.
1. После проверки оценить качество документа по методике выше.

**ТЗ корректируется** любым из двух способов. Процедура описана в [ГОСТ 15.201](гост_15_201.md), ниже приведены дополнения и уточнения:

1. выпуск дополнения к ТЗ — предпочтительный способ;
1. аннулирование старого ТЗ, выпуск нового — нежелательно, только в крайних случаях.

В обоих случаях для корректировки ТЗ необходимо, чтобы где‑то было документально зафиксировано и обосновано что и почему надо в ТЗ менять:

1. Обоснованием для корректировки ТЗ могут быть (на выбор):
   1. материалы этапа НИОКР, принятые заказчиком;
   1. совместное решение заказчика и исполнителя.
1. К Обоснованию предъявляются следующие требования:
   1. Обоснование должно быть согласовано на уровне не меньшем, чем само ТЗ.
   1. Инициирует и производит разработку, согласование и выпуск Обоснования та сторона, которая в этом более всего заинтересована.
   1. В Обосновании чётко и подробно должны быть описаны:
      1. причина корректировки;
      1. описание проанализированных вариантов (предпринятых мер и пр.) по достижимости выполнения корректируемых пунктов ТЗ;
      1. описание, что выполнение требований ТЗ невозможно (нецелесообразно и пр.);
      1. описание какие именно изменения надо внести в ТЗ и почему.
   1. Обоснование должно подписываться до или одновременно с корректировкой ТЗ.
1. Обоснованием НЕ являются: (неполный список)
   1. нижестоящие ТЗ;
   1. материалы, утверждённые не на уровне корректируемого ТЗ.

**Способ 1. Выпуск дополнения к ТЗ.**

1. Дополнение к ТЗ выпускается по той же форме, что и само ТЗ.
1. Содержательная часть Дополнения оформляется в одном из двух стилей, унифицированно со стилем ТЗ более высокого уровня:
   1. в виде таблицы со столбцами 「Было」 и 「Должно быть」;
   1. в виде текста, где 「Было」 и 「Должно быть」 отделяют пункты ТЗ последовательно.
1. 「Было」 и 「Должно быть」 пишутся отдельно для каждого пункта ТЗ. Объединять несколько пунктов в один допускается только в случае аннулирования пункта с подпунктами и/или нескольких пунктов подряд.
1. Замена большого количества однотипных слов/фраз по тексту осуществляется путём добавления пункта 「Заменить по тексту … на …」.
1. Если количество изменений около 50 % или более, следует подумать о перевыпуске ТЗ целиком.



## Docs/Links
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Documents:`**<br> …|

1. Docs: …
   1. TOR. [Sample #1 ❐](f/doc/tor_sample1.pdf), [Template #1 ❐](f/doc/tor_template1.doc).
   1. [ГОСТ 15.102](гост_15_102.md)
   1. [Оценка качества документа по методике о.512 ❐](f/doc/doc_quality_512.xlsx)
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Terms_of_reference>
1. <https://mymanagementguide.com/terms-of-reference-tor-template>
1. 2016.04.26 Хабр: Так что же такое 「Техническое Задание」 (<https://habrahabr.ru/post/300420>)


## The End

end of file
